{"id": "top-es-0", "question": "Turbo el caracol juega un juego en un tablero de $2024$ filas y $2023$ columnas. Hay monstruos ocultos en $2022$ de las celdas. Inicialmente, Turbo no sabe dónde están los monstruos, pero sabe que hay exactamente un monstruo en cada fila, excepto en la primera fila y en la última fila, y que cada columna contiene como máximo un monstruo.\n\nTurbo realiza una serie de intentos para ir desde la primera fila hasta la última fila. En cada intento, elige empezar en cualquier celda de la primera fila, y luego se mueve repetidamente a una celda adyacente que comparte un lado común. (Se le permite regresar a una celda previamente visitada.) Si llega a una celda con un monstruo, su intento termina y es transportado de regreso a la primera fila para empezar un nuevo intento. Los monstruos no se mueven, y Turbo recuerda si cada celda que ha visitado contiene o no un monstruo. Si llega a cualquier celda en la última fila, su intento termina y el juego termina.\n\nDetermina el valor mínimo de $n$ para el cual Turbo tiene una estrategia que garantiza alcanzar la última fila al intentar $n$ vez/-ces, independientemente de las ubicaciones de los monstruos.", "answer": "3"}
{"id": "top-es-1", "question": "Sea $\\mathbb{Q}$ el conjunto de los números racionales. Una función $f: \\mathbb{Q} \\to \\mathbb{Q}$ se llama aquaeusuliana si se cumple la siguiente propiedad: para cada $x,y \\in \\mathbb{Q}$,\\[ f(x+f(y)) = f(x) + y \\quad \\text{or} \\quad f(f(x)+y) = x + f(y). \\] Muestra que existe un número entero $c$ tal que para cualquier función aquaesuliana $f$ hay como máximo $c$ números racionales distintos de la forma $f(r) + f(-r)$ para algún número racional $r$, y encuentra el valor más pequeño posible de $c$.", "answer": "2"}
{"id": "top-es-2", "question": "Sea $n$ un número entero positivo. Un triángulo japonés consiste en $1 + 2 + \\dots + n$ círculos dispuestos en forma de triángulo equilátero, de tal manera que para cada $i = 1$, $2$, $\\dots$, $n$, la $i$-ésima fila contiene exactamente $i$ círculos, exactamente uno de los cuales está coloreado de rojo. Un camino ninja en un triángulo japonés es una secuencia de $n$ círculos obtenida comenzando en la fila superior, luego yendo repetidamente de un círculo a uno de los dos círculos inmediatamente debajo de él, y terminando en la fila inferior. Aquí hay un ejemplo de un triángulo japonés con $n = 6$, junto con un camino ninja en ese triángulo que contiene dos círculos rojos.\n[asy]\n// credit to vEnhance for the diagram (which was better than my original asy):\nsize(4cm); \npair X = dir(240); pair Y = dir(0); \npath c = scale(0.5)*unitcircle; \nint[] t = {0,0,2,2,3,0}; \nfor (int i=0; i<=5; ++i) {    \nfor (int j=0; j<=i; ++j) { \nfilldraw(shift(i*X+j*Y)*c, (t[i]==j) ? lightred : white); \ndraw(shift(i*X+j*Y)*c);    \n} \n} \ndraw((0,0)--(X+Y)--(2*X+Y)--(3*X+2*Y)--(4*X+2*Y)--(5*X+2*Y),linewidth(1.5)); \npath q = (3,-3sqrt(3))--(-3,-3sqrt(3)); \ndraw(q,Arrows(TeXHead, 1)); \nlabel(\"$n = 6$\", q, S);\nlabel(\"$n = 6$\", q, S);\n[/asy]\nEn términos de $n$, encuentra el mayor $k$ tal que en cada triángulo japonés haya un camino ninja que contenga al menos $k$ círculos rojos.", "answer": "$\\lfloor \\log_{2} n  \\rfloor + 1$"}
{"id": "top-es-3", "question": "Sea $n$ un entero positivo. Un cuadrado nórdico es un tablero de $n \\times n$ que contiene todos los enteros del $1$ al $n^2$ de manera que cada celda contiene exactamente un número. Dos celdas diferentes se consideran adyacentes si comparten un lado común. Toda celda que sea adyacente solo a celdas que contienen números mayores se llama un valle. Un camino ascendente es una secuencia de una o más celdas tal que:\n(i) la primera celda en la secuencia es un valle,\n(ii) cada celda subsiguiente en la secuencia es adyacente a la celda anterior, y\n(iii) los números escritos en las celdas de la secuencia están en orden ascendente.\nEncuentra, como una función de $n$, el número total más pequeño posible de caminos ascendentes en un cuadrado nórdico.", "answer": "$2n^2 - 2n + 1$"}
{"id": "top-es-4", "question": "El Profesor Oak está alimentando a sus $100$ Pokémon. Cada Pokémon tiene un tazón cuya capacidad es un número real positivo de kilogramos. Profesor Oak sabe estas capacidades. La capacidad total de todos los tazones es de $100$ kilogramos. El Profesor Oak distribuye $100$ kilogramos de comida de tal manera que cada Pokémon recibe un número entero no negativo de kilogramos de comida (lo cual puede ser mayor que la capacidad del tazón). El nivel de insatisfacción de un Pokémon que ha recibido $N$ kilogramos de comida y cuyo tazón tiene una capacidad de $C$ kilogramos es igual a $\\lvert N-C\\rvert$.\nEncuentre el número real más pequeño $D$ tal que, independientemente de las capacidades de los tazones, el Profesor Oak pueda distribuir la comida de manera que la suma de los niveles de insatisfacción de todos los $100$ Pokémon sea como máximo $D$.", "answer": "50"}
{"id": "top-es-5", "question": "Determine la longitud máxima $L$ de una secuencia $a_1,\\dots,a_L$ de números enteros positivos que cumpla con ambas de las siguientes propiedades:\ncada término de la secuencia es menor o igual a $2^{2023}$, y\nno existe una subsecuencia consecutiva $a_i,a_{i+1},\\dots,a_j$ (donde $1\\le i\\le j\\le L$) con una elección de signos $s_i,s_{i+1},\\dots,s_j\\in\\{1,-1\\}$ para la cual \\[s_ia_i+s_{i+1}a_{i+1}+\\dots+s_ja_j=0.\\]", "answer": "$2^{2024} - 1$"}
{"id": "top-es-6", "question": "Sea $n\\geqslant 2$ un número entero positivo. Paul tiene una tira rectangular de $1\\times n^2$ compuesta de $n^2$ cuadrados unitarios, donde el cuadrado $i^{\\text{th}}$ está etiquetado con $i$ para todo $1\\leqslant i\\leqslant n^2$. Él desea cortar la tira en varias piezas, donde cada pieza consiste en un cierto número de cuadrados unitarios consecutivos, y luego trasladar (sin rotar ni voltear) las piezas para obtener un cuadrado de $n\\times n$ que satisfaga la siguiente propiedad: si el cuadrado unitario en la fila $i^{\\text{th}}$ y la columna $j^{\\text{th}}$ está etiquetado con $a_{ij}$, entonces $a_{ij}-(i+j-1)$ es divisible por $n$.\nDetermine el menor número de piezas que Paul necesita hacer para lograr esto.", "answer": "$2n - 1$"}
{"id": "top-es-7", "question": "El archipiélago de Imomi consta de $n\\geq 2$ islas. Entre cada par de islas distintas hay una línea de ferry única que opera en ambas direcciones, y cada línea de ferry es operada por una de las $k$ compañías. Se sabe que si cualquiera de las $k$ compañías cierra todas sus líneas de ferry, entonces se hace imposible para un viajero, sin importar desde dónde empiece, visitar todas las islas exactamente una vez (en particular, sin regresar a la isla donde comenzó).\nDetermina el valor máximo posible de $k$ en términos de $n$.", "answer": "$\\lfloor \\log_{2}n \\rfloor$"}
{"id": "top-es-8", "question": "Sean $a_1, \\dots, a_n, b_1, \\dots, b_n$ $2n$ números enteros positivos tales que los $n+1$ productos \\[a_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, b_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, b_1 b_2 a_3 \\cdots a_n, \\dots, b_1 b_2 b_3 \\cdots b_n\\] forman una progresión aritmética estrictamente creciente en ese orden. Determine el valor entero más pequeño que podría ser la diferencia común de dicha progresión aritmética.", "answer": "$n!$"}
{"id": "top-es-9", "question": "Sea $k\\ge2$ un número entero. Encuentra el número entero más pequeño $n \\ge k+1$ con la propiedad de que existe un conjunto de $n$ números reales distintos tal que cada uno de sus elementos puede ser escrito como la suma de $k$ otros elementos distintos del conjunto.", "answer": "$k + 4$"}
{"id": "top-es-10", "question": "Sea $\\mathbb R$ el conjunto de los números reales. Denotamos por $\\mathcal F$ el conjunto de todas las funciones $f\\colon\\mathbb R\\to\\mathbb R$ tales que $$f(x + f(y)) = f(x) + f(y)$$ para todo \\$x,y\\in\\mathbb R$. Encuentra todos los números racionales $q$ tales que para cada función $f\\in\\mathcal F$, exista algún $z\\in\\mathbb R$ que satisfaga $f(z)=qz$.", "answer": "$\\left\\{ \\frac{n+1}{n}: n\\in\\mathbb{Z}, n\\neq0 \\right\\}$"}
{"id": "top-es-11", "question": "Una secuencia de $\\pm 1$ es una secuencia de $2022$ números $a_1, \\ldots, a_{2022},$ cada uno igual a $+1$ o $-1$. Determine el mayor $C$ tal que, para cualquier secuencia de $\\pm 1$, exista un número entero $k$ e índices $1 \\le t_1 < \\ldots < t_k \\le 2022$ tal que $t_{i+1} - t_i \\le 2$ para todo $i$, y$$\\left| \\sum_{i = 1}^{k} a_{t_i} \\right| \\ge C.$$", "answer": "506"}
{"id": "top-es-12", "question": "Se llama a un número noruego si tiene tres divisores positivos distintos cuya suma es igual a $2022$. Determina el número noruego más pequeño.\n(Nota: El número total de divisores positivos de un número noruego puede ser mayor que $3$.)", "answer": "1344"}
{"id": "top-es-13", "question": "Determine todas las funciones $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ que satisfacen$$(f(a)-f(b))(f(b)-f(c))(f(c)-f(a)) = f(ab^2+bc^2+ca^2) - f(a^2b+b^2c+c^2a)$$para todos los números reales $a$, $b$, $c$.", "answer": "$f(x)=\\alphax+\\beta$ or $f(x)=\\alphax^3+\\beta$ where $\\alpha \\in \\{-1,0,1\\}$ and $\\beta\\in\\mathbb{R}$"}
{"id": "top-es-14", "question": "Determine el mayor número entero $N$ para el cual existe una tabla $T$ de enteros con $N$ filas y $100$ columnas que tiene las siguientes propiedades:\n$\\text{(i)}$ Cada fila contiene los números $1$, $2$, $\\ldots$, $100$ en algún orden.\n$\\text{(ii)}$ Para cualquier dos filas distintas $r$ y $s$, existe una columna $c$ tal que $|T(r,c) - T(s, c)|\\geq 2$. (Aquí $T(r,c)$ es el valor en la fila $r$ y la columna $c$.)", "answer": "$\\frac{100!}{2^{50}}$"}
{"id": "top-es-15", "question": "Sea $R^+$ el conjunto de los números reales positivos. Determine todas las funciones $f:R^+$ $\\rightarrow$ $R^+$ tales que para todos los números reales positivos $x$ y $y:$\n$$f(x+f(xy)) + y = f(x)f(y) + 1$$", "answer": "$f(x) = x + 1$"}
{"id": "top-es-16", "question": "Hay un número entero $n > 1$. Hay $n^2$ estaciones en la pendiente de una montaña, todas a diferentes altitudes. Cada una de dos compañías de teleféricos, $A$ y $B$, opera $k$ teleféricos; cada teleférico proporciona un traslado de una de las estaciones a una más alta (sin paradas intermedias). Los $k$ teleféricos de $A$ tienen $k$ puntos de partida diferentes y $k$ puntos de llegada diferentes, y un teleférico que comienza en un punto más alto también termina en un punto más alto. Las mismas condiciones se aplican para $B$. Decimos que dos estaciones están vinculadas por una compañía si se puede comenzar desde la estación inferior y llegar a la superior usando uno o más teleféricos de esa compañía (no se permiten otros movimientos entre estaciones). Determine el entero positivo más pequeño $k$ para el cual se puede garantizar que hay dos estaciones que están vinculadas por ambas compañías.", "answer": "n^2 - n + 1"}
{"id": "top-es-17", "question": "Los números de Fibonacci $F_0, F_1, F_2, . . .$ se definen inductivamente por $F_0=0, F_1=1$ y $F_{n+1}=F_n+F_{n-1}$ para $n \\ge 1$. Dado un número entero $n \\ge 2$, determina el tamaño más pequeño de un conjunto $S$ de números enteros tal que para cada $k=2, 3, . . . , n$ existan algunos $x, y \\in S$ tales que $x-y=F_k$.", "answer": "$\\lceil \\frac{n}{2} \\rceil + 1$"}
{"id": "top-es-18", "question": "Los jugadores $A$ y $B$ juegan un juego en una pizarra que inicialmente contiene 2020 copias del número 1. En cada ronda, el jugador $A$ borra dos números $x$ e $y$ de la pizarra, y luego el jugador $B$ escribe uno de los números $x+y$ y $|x-y|$ en la pizarra. El juego termina tan pronto como, al final de alguna ronda, se cumpla una de las siguientes condiciones:\n$(1)$ uno de los números en la pizarra es mayor que la suma de todos los otros números;\n$(2)$ solo hay ceros en la pizarra.\nEntonces, el jugador $B$ debe darle tantas galletas al jugador $A$ como números hayan en la pizarra. El jugador $A$ quiere obtener tantas galletas como sea posible, mientras que el jugador $B$ quiere dar las menos posibles. Determina el número de galletas que $A$ recibe si ambos jugadores juegan con mejor estragegia.", "answer": "7"}
{"id": "top-es-19", "question": "El Banco de Bath emite monedas con una $H$ en un lado y una $T$ en el otro. Harry tiene $n$ de estas monedas dispuestas en una fila de izquierda a derecha. Repetidamente realiza la siguiente operación: si hay exactamente $k>0$ monedas mostrando $H$, entonces voltea la $k$-ésima moneda desde la izquierda; de lo contrario, todas las monedas muestran $T$ y se detiene. Por ejemplo, si $n = 3$, el proceso comenzando con la configuración $THT$ sería $THT \\to HHT  \\to HTT \\to TTT$, que se detiene después de tres operaciones.\n\n(a) Demuestre que, para cada configuración inicial, Harry puede detenerse después de un número finito de operaciones.\n\n(b) Para cada configuración inicial $C$, sea $L(C)$ el número de operaciones antes de que Harry se detenga. Por ejemplo, $L(THT) = 3$ y $L(TTT) = 0$. Determine el valor promedio de $L(C)$ sobre todas las $2^n$ posibles configuraciones iniciales $C$.", "answer": "$\\frac{1}{4}n(n+1)$"}
{"id": "top-es-20", "question": "Para cualesquiera dos números reales distintos $x$ y $y$, definimos $D(x,y)$ como el único entero $d$ que satisface $2^d\\le |x-y| < 2^{d+1}$. Dado un conjunto de números reales $\\mathcal F$, y un elemento $x\\in \\mathcal F$, decimos que las escalas de $x$ en $\\mathcal F$ son los valores de $D(x,y)$ para $y\\in \\mathcal F$ con $x\\neq y$. Sea $k$ un entero positivo dado.\nSupongamos que cada miembro $x$ de $\\mathcal F$ tiene a lo sumo $k$ escalas diferentes en $\\mathcal F$ (nótese que estas escalas pueden depender de $x$). ¿Cuál es el tamaño máximo posible de $\\mathcal F$?", "answer": "$2^k$"}
{"id": "top-es-21", "question": "Sea $a_0,a_1,a_2,\\dots$ una secuencia de números reales tal que $a_0=0, a_1=1$, y para cada $n\\geq 2$ existe $1 \\leq k \\leq n$ que satisface\\[ a_n=\\frac{a_{n-1}+\\dots + a_{n-k}}{k}. \\]Encuentra el valor máximo posible de $a_{2018}-a_{2017}$.", "answer": "$\\frac{2016}{2017^2}$"}
{"id": "top-es-22", "question": "Sea $q$ un número real. Gugu tiene una servilleta con diez números reales distintos escritos en ella, y escribe las siguientes tres líneas de números reales en la pizarra:\nEn la primera línea, Gugu escribe cada número de la forma $a-b$, donde $a$ y $b$ son dos números (no necesariamente distintos) de su servilleta.\nEn la segunda línea, Gugu escribe cada número de la forma $qab$, donde $a$ y $b$ son dos números (no necesariamente distintos) de la primera línea.\nEn la tercera línea, Gugu escribe cada número de la forma $a^2+b^2-c^2-d^2$, donde $a, b, c, d$ son cuatro números (no necesariamente distintos) de la primera línea.\nDetermina todos los valores de $q$ tales que, independientemente de los números en la servilleta de Gugu, cada número en la segunda línea sea también un número en la tercera línea.", "answer": "$\\{-2,0,2\\}$"}
{"id": "top-es-23", "question": "Encuentra la constante más pequeña $C > 0$ para la cual se cumple la siguiente afirmación: entre cualquier conjunto de cinco números reales positivos $a_1,a_2,a_3,a_4,a_5$ (no necesariamente distintos), siempre es posible elegir subíndices distintos $i,j,k,l$ tales que \\[ \\left| \\frac{a_i}{a_j} - \\frac {a_k}{a_l} \\right| \\le C. \\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-es-24", "question": "La ecuación $$(x-1)(x-2)\\cdots(x-2016)=(x-1)(x-2)\\cdots (x-2016)$$ está escrita en el pizarrón, con $2016$ factores lineales en cada lado. ¿Cuál es el menor valor posible de $k$ para el cual es posible borrar exactamente $k$ de estos $4032$ factores lineales de modo que al menos un factor permanezca en cada lado y la ecuación resultante no tenga soluciones reales?", "answer": "2016"}
{"id": "top-es-25", "question": "Encuentra la constante real más grande $a$ tal que para todo $n \\geq 1$ y para todos los números reales $x_0, x_1, ... , x_n$ que satisfacen $0 = x_0 < x_1 < x_2 < \\cdots < x_n$, se cumpla\n\n \\[\\frac{1}{x_1-x_0} + \\frac{1}{x_2-x_1} + \\dots + \\frac{1}{x_n-x_{n-1}} \\geq a \\left( \\frac{2}{x_1} + \\frac{3}{x_2} + \\dots + \\frac{n+1}{x_n} \\right)\\]", "answer": "$\\frac{4}{9}$"}
{"id": "top-es-26", "question": "Encuentra todos los números enteros $n$ para los cuales cada celda de una tabla de $n \\times n$ pueda llenarse con una de las letras $I,M$ y $O$ de tal manera que:\nen cada fila y en cada columna, un tercio de las entradas sean $I$, un tercio sean $M$ y un tercio sean $O$; y\nen cualquier diagonal, si el número de entradas en la diagonal es un múltiplo de tres, entonces un tercio de las entradas son $I$, un tercio son $M$ y un tercio son $O$.\nNota. Las filas y columnas de una tabla de $n \\times n$ están etiquetadas del $1$ al $n$ en orden natural. Así, cada celda corresponde a un par de enteros positivos $(i,j)$ con $1 \\le i,j \\le n$. Para $n>1$, la tabla tiene $4n-2$ diagonales de dos tipos. Una diagonal del primer tipo consiste en todas las celdas $(i,j)$ para las cuales $i+j$ es una constante, y la diagonal del segundo tipo consiste en todas las celdas $(i,j)$ para las cuales $i-j$ es una constante.", "answer": "9"}
{"id": "top-es-27", "question": "Sea $n$ un número entero positivo. Determina el entero positivo más pequeño $k$ con la siguiente propiedad: es posible marcar $k$ celdas en un tablero de $2n \\times 2n$ de tal manera que exista una partición única del tablero en dominós de $1 \\times 2$ y $2 \\times 1$, ninguno de los cuales contiene dos celdas marcadas.", "answer": "$2n$"}
{"id": "top-es-28", "question": "Un conjunto de números enteros positivos se llama fragante si contiene al menos dos elementos y cada uno de sus elementos tiene un factor primo en común con al menos uno de los otros elementos. Sea $P(n)=n^2+n+1$. ¿Cuál es el valor mínimo posible de $b$ tal que existe un número entero no negativo $a$ para el cual el conjunto$$\\{P(a+1),P(a+2),\\ldots,P(a+b)\\}$$sea fragante?", "answer": "6"}
{"id": "top-es-29", "question": "Sea $n$ un número entero positivo fijo. Encuentra el valor máximo posible de\\[ \\sum_{1 \\le r < s \\le 2n} (s-r-n)x_rx_s, \\]donde $-1 \\le x_i \\le 1$ para todo $i = 1, \\cdots , 2n$.", "answer": "$n(n-1)$"}
{"id": "top-es-30", "question": "Para un conjunto finito $A$ de números enteros positivos, una partición de $A$ en dos subconjuntos disjuntos no vacíos $A_1$ y $A_2$ es $\\textit{good}$ si el mínimo común múltiplo de los elementos en $A_1$ es igual al máximo común divisor de los elementos en $A_2$. Determine el valor mínimo de $n$ tal que exista un conjunto de $n$ números enteros positivos con exactamente $2015$ particiones buenas.", "answer": "3024"}
{"id": "top-es-31", "question": "Sea $\\mathbb{Z}_{>0}$ el conjunto de los enteros positivos. Para cualquier entero positivo $k$, una función $f: \\mathbb{Z}_{>0} \\to \\mathbb{Z}_{>0}$ se llama $k$-buena si $\\gcd(f(m) + n, f(n) + m) \\le k$ para todos $m \\neq n$. Encuentra todos los $k$ tales que exista una función $k$-buena.", "answer": "$k \\geq 2$"}
{"id": "top-es-32", "question": "Sea $n \\ge 2$ un número entero. Considere un tablero de ajedrez de $n \\times n$ que consiste en $n^2$ cuadrado unitario. Una configuración de $n$ torres en este tablero es pacífica si cada fila y cada columna contiene exactamente una torre. Encuentre el mayor número entero positivo $k$ tal que, para cada configuración pacífica de $n$ torres, exista un cuadrado de $k \\times k$ que no contenga una torre en ninguna de sus $k^2$ cuadrados unitarios.", "answer": "$\\left\\lfloor \\sqrt{n-1} \\right\\rfloor$"}
{"id": "top-es-33", "question": "Encuentre todos los números primos $p>5$ para los cuales existe un número entero $a$ y un número entero $r$ que satisfacen $1\\leq r\\leq p-1$ con la siguiente propiedad: la secuencia $1,\\,a,\\,a^2,\\,\\ldots,\\,a^{p-5}$ puede ser reordenada para formar una secuencia $b_0,\\,b_1,\\,b_2,\\,\\ldots,\\,b_{p-5}$ tal que $b_n-b_{n-1}-r$ sea divisible por $p$ para $1\\leq n\\leq p-5$.", "answer": "7"}
{"id": "top-es-34", "question": "Sea $c_0,\\,c_1,\\,c_2,\\,\\ldots$ una sucesión definida de tal manera que\\[\\frac{1-3x-\\sqrt{1-14x+9x^2}}{4}=\\sum_{k=0}^\\infty c_kx^k\\]para valores de $x$ suficientemente pequeños. Para un número entero positivo $n$, sea $A$ la matriz de $n$ por $n$ con entrada $i,j$ igual a $c_{i+j-1}$ para $i$ y $j$ en $\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$. Encuentra el determinante de $A$.", "answer": "$10^{\\frac{n(n-1)}{2}}$"}
{"id": "top-es-35", "question": "Sea $n$ un entero positivo. Definimos $a_{n,0}=1$. Para $k\\geq 0$, elige un entero $m_{n,k}$ de manera uniforme al azar del conjunto $\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$, y sea\\[a_{n,k+1}=\\begin{cases} \na_{n,k}+1, & \\text{si $m_{n,k}>a_{n,k}$;}\\\\\na_{n,k}, & \\text{si $m_{n,k}=a_{n,k}$;}\\\\\na_{n,k}-1, & \\text{si $m_{n,k}<a_{n,k}$.}\n\\end{cases}\\]Sea $E(n)$ el valor esperado de $a_{n,n}$. Determina $\\lim_{n\\to\\infty}E(n)/n$.", "answer": " $\\frac{1}{2} \\left( 1 - e^{-2} \\right)$."}
{"id": "top-es-36", "question": "Determine el menor número real positivo $r$ tal que existan funciones diferenciables $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ y $g: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ que satisfagan\n(a) $f(0)>0$,\n(b) $g(0)=0$,\n(c) $\\left|f^{\\prime}(x)\\right| \\leq|g(x)|$ for all $x$,\n(d) $\\left|g^{\\prime}(x)\\right| \\leq|f(x)|$ for all $x$, and\n(e) $f(r)=0$.", "answer": "$\\frac{\\pi}{2}$"}
{"id": "top-es-37", "question": "Para un número entero no negativo $k$, sea $f(k)$ el número de unos en la representación en base 3 de $k$. Encuentra todos los números complejos $z$ tales que \n$$\\sum_{k=0}^{3^{1010}-1}(-2)^{f(k)}(z+k)^{2023}=0$$", "answer": "$-\\frac{3^{1010}-1}{2}$ and $-\\frac{3^{1010}-1}{2} \\pm \\frac{\\sqrt{9^{1010}-1}}{4}i$"}
{"id": "top-es-38", "question": "Para un entero no negativo $n$ y una secuencia estrictamente creciente de números reales $t_0, t_1, \\ldots, t_n$, sea $f(t)$ la correspondiente función de valores reales definida para $t \\geq t_0$ por las siguientes propiedades:\n(a) $f(t)$ es continua para $t \\geq t_0$, y es dos veces diferenciable para todo $t>t_0$ excepto en $t_1, \\ldots, t_n$;\n(b) $f\\left(t_0\\right)=1 / 2$;\n(c) $\\lim _{t \\rightarrow t_k^{+}} f^{\\prime}(t)=0$ para $0 \\leq k \\leq n$;\n(d) Para $0 \\leq k \\leq n-1$, tenemos $f^{\\prime \\prime}(t)=k+1$ cuando $t_k<t<t_{k+1}$, y $f^{\\prime \\prime}(t)=n+1$ cuando $t>t_n$.\nConsiderando todas las elecciones de $n$ y $t_0, t_1, \\ldots, t_n$ tales que $t_k \\geq t_{k-1}+1$ para $1 \\leq k \\leq n$, ¿cuál es el menor valor posible de $T$ para el cual $f\\left(t_0+T\\right)=2023$?", "answer": "29"}
{"id": "top-es-39", "question": "Sea $n$ un número entero con $n \\geq 2$. Entre todos los polinomios reales $p(x)$ de grado $n$, ¿cuál es el mayor número posible de coeficientes negativos de $p(x)^2$?", "answer": "$2n-2$"}
{"id": "top-es-40", "question": "Para $0 \\leq p \\leq 1/2,$ sean $X_1, X_2, \\ldots$ variables aleatorias independientes tales que\n\n$$X_i=\\begin{cases} 1 & \\text{with probability } p, \\-1 & \\text{with probability } p, \\0 & \\text{with probability } 1-2p, \\end{cases}\n\npara todo $i \\geq 1.$ Dado un entero positivo $n$ y enteros $b, a_1, \\ldots, a_n,$ sea $P(b, a_1, \\ldots, a_n)$ la probabilidad de que $a_1X_1+ \\ldots + a_nX_n=b.$ ¿Para cuáles valores de $p$ se cumple que\n\n$$P(0, a_1, \\ldots, a_n) \\geq P(b, a_1, \\ldots, a_n)$$\n\npara todos los enteros positivos $n$ y todos los enteros $b, a_1,\\ldots, a_n?$", "answer": "$p \\leq \\frac{1}{4}$"}
{"id": "top-es-41", "question": "Un saltamontes comienza en el origen en el plano de coordenadas y realiza una secuencia de saltos. Cada salto tiene una longitud de $5$, y después de cada salto el saltamontes se encuentra en un punto cuyas coordenadas son enteros; por lo tanto, hay $12$ ubicaciones posibles para el saltamontes después del primer salto. ¿Cuál es el número mínimo de saltos necesarios para que el saltamontes llegue al punto $(2021,2021)$?", "answer": "578"}
{"id": "top-es-42", "question": "Para cada número real positivo $x$, sea \\[g(x) = \\lim_{r \\to 0} ((x + 1)^{r + 1} - x^{r + 1})^{\\frac{1}{r}}.\\] Encuentra $\\lim_{x \\to \\infty}\\frac{g(x)}{x}$.", "answer": "e"}
{"id": "top-es-43", "question": "Sea\\[I(R)=\\iint\\limits_{x^2+y^2 \\le R^2}\\left(\\frac{1+2x^2}{1+x^4+6x^2y^2+y^4}-\\frac{1+y^2}{2+x^4+y^4}\\right) dx \\, dy.\\]Encuentre\\[\\lim_{R \\to \\infty}I(R).\\]", "answer": "\\frac{\\pi \\ln 2}{\\sqrt{2}}"}
{"id": "top-es-44", "question": "Supongamos que el plano está cubierto con un tablero de ajedrez infinito de cuadrados unitarios. Si se deja caer otro cuadrado unitario sobre el plano al azar, con posición y orientación independientes del azulejado del tablero de ajedrez, ¿cuál es la probabilidad de que no cubra ninguna de las esquinas de los cuadrados del tablero de ajedrez?", "answer": "$2 - \\frac{6}{\\pi}$"}
{"id": "top-es-45", "question": "Para un número entero positivo $N$, sea $f_N$ la función definida por\\[ f_N (x)=\\sum_{n=0}^N \\frac{N+1/2-n}{(N+1)(2n+1)} \\sin\\left((2n+1)x \\right). \\]Determine la constante más pequeña $M$ tal que $f_N (x)\\le M$ para todos los $N$ y todos los $x$ reales.", "answer": "$\\frac{\\pi}{4}$"}
{"id": "top-es-46", "question": "Sea $n$ un entero positivo, y sea $V_n$ el conjunto de $(2n+1)$-tuplas enteras $\\mathbf{v}=(s_0,s_1,\\cdots,s_{2n-1},s_{2n})$ para las cuales $s_0=s_{2n}=0$ y $|s_j-s_{j-1}|=1$ para cada $j=1,2,\\cdots,2n$. Definamos\\[q(\\mathbf{v})=1+\\sum_{j=1}^{2n-1}3^{s_j},\\]y sea $M(n)$ el promedio de $\\frac{1}{q(\\mathbf{v})}$ sobre todas las $\\mathbf{v}\\in V_n$. Evalúe $M(2020)$.", "answer": "$\\frac{1}{4040}$"}
{"id": "top-es-47", "question": "Sea $\\mathbb{Z}^2$ el conjunto de todos los puntos $(x,y)$ en el plano con coordenadas enteras. Para cada entero $n \\geq 0$, sea $P_n$ el subconjunto de $\\mathbb{Z}^2$ que consiste en el punto $(0,0)$ junto con todos los puntos $(x,y)$ tales que $x^2 + y^2 = 2^k$ para algún entero $k \\leq n$. Determine, como una función de $n$, el número de subconjuntos de cuatro puntos de $P_n$ cuyos elementos son los vértices de un cuadrado.", "answer": "$5n+1$"}
{"id": "top-es-48", "question": "Para todo $n\\ge 1$, sea $a_n=\\sum_{k=1}^{n-1}\\frac{\\sin(\\frac{(2k-1)\\pi}{2n})}{\\cos^2(\\frac{(k-1)\\pi}{2n})\\cos^2(\\frac{k\\pi}{2n})}$. Determine $\\lim_{n\\rightarrow \\infty}\\frac{a_n}{n^3}$.", "answer": "$\\frac{8}{\\pi^3}$"}
{"id": "top-es-49", "question": "Determina el valor máximo posible de $\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(3x_i)$ para números reales $x_1, x_2, \\dots, x_{10}$ que satisfacen $\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(x_i) = 0$.", "answer": "$\\frac{480}{49}$"}
{"id": "top-es-50", "question": "Encuentra todos los números enteros positivos $n < 10^{100}$ para los cuales simultáneamente $n$ divide a $2^n$, $n-1$ divide a $2^n - 1$, y $n-2$ divide a $2^n - 2$.", "answer": "$2^{2^l}$ for $l=1,2,4,8$"}
{"id": "top-es-51", "question": "Las $30$ aristas de un icosaedro regular están distinguidas por etiquetas $1,2,\\dots,30.$ ¿De cuántas maneras diferentes se pueden pintar cada arista de rojo, blanco o azul, de modo que cada una de las 20 caras triangulares del icosaedro tenga dos aristas del mismo color y una tercera arista de un color diferente?", "answer": "$2^{20}3^{10}$"}
{"id": "top-es-52", "question": "Supongamos que un número entero positivo $N$ se puede expresar como la suma de $k$ números enteros positivos consecutivos \\[N=a+(a+1)+(a+2)+\\cdots+(a+k-1)\\] para $k=2017$ pero no para ningún otro valor de $k>1.$ Considerando todos los números enteros positivos $N$ con esta propiedad, ¿cuál es el número entero positivo $a$ más pequeño que aparece en cualquiera de estas expresiones?", "answer": "16"}
{"id": "top-es-53", "question": "Una línea en el plano de un triángulo $T$ se llama ecualizadora si divide $T$ en dos regiones de igual área y perímetro igual. Encuentra los enteros positivos $a > b > c,$ con $a$ lo más pequeño posible, tal que exista un triángulo con longitudes de lados $a, b, c$ que tenga exactamente dos ecualizadoras distintas.", "answer": "$(a,b,c)=(9,8,7)$"}
{"id": "top-es-54", "question": "Encuentra el número de $64$-tuplas ordenadas $\\{x_0,x_1,\\dots,x_{63}\\}$ tales que $x_0,x_1,\\dots,x_{63}$ son elementos distintos de $\\{1,2,\\dots,2017\\}$ y \\[x_0+x_1+2x_2+3x_3+\\cdots+63x_{63}\\] es divisible por $2017.$", "answer": "$\\frac{2016!}{1953!}-2016\\cdot 63!$"}
{"id": "top-es-55", "question": "Encuentra el menor número entero positivo $j$ tal que para cada polinomio $p(x)$ con coeficientes enteros y para cada número entero $k,$ el número \\[p^{(j)}(k)=\\left. \\frac{d^j}{dx^j}p(x) \\right|_{x=k}\\] (la $j$-ésima derivada de $p(x)$ evaluada en $k$) sea divisible por $2016.$", "answer": "8"}
{"id": "top-es-56", "question": "Encuentra la constante más pequeña $C$ tal que para cualquier polinomio real $P(x)$ de grado $3$ que tenga una raíz en el intervalo $[0,1],$\\[\\int_0^1|P(x)|\\,dx\\le C\\max_{x\\in[0,1]}|P(x)|.\\]", "answer": "$\\frac{5}{6}$"}
{"id": "top-es-57", "question": "Sea $A$ una matriz de $2n\\times 2n$, con entradas elegidas independientemente al azar. Cada entrada se elige para ser $0$ o $1$, cada una con probabilidad $1/2$. Encuentra el valor esperado de $\\det(A-A^t)$ (como función de $n$), donde $A^t$ es la transposición de $A$.", "answer": "$\\frac{(2n)!}{4^nn!}$"}
{"id": "top-es-58", "question": "Evalúe \\[\\sum_{k=1}^{\\infty}\\frac{(-1)^{k-1}}{k}\\sum_{n=0}^{\\infty}\\frac{1}{k2^n+1}.\\]", "answer": "1"}
{"id": "top-es-59", "question": "Calcule\\[\\log_2\\left(\\prod_{a=1}^{2015}\\prod_{b=1}^{2015}\\left(1+e^{2\\pi iab/2015}\\right)\\right)\\]Aquí, $i$ es la unidad imaginaria (es decir, $i^2=-1$).", "answer": "13725"}
{"id": "top-es-60", "question": "Sea $T$ el conjunto de todas las tríadas $(a,b,c)$ de enteros positivos para los cuales existen triángulos con longitudes de lados $a,b,c$. Expresa\\[\\sum_{(a,b,c)\\in T}\\frac{2^a}{3^b5^c}\\]como un número racional en su forma más simple.", "answer": "$\\frac{17}{21}$"}
{"id": "top-es-61", "question": "Sea $P_n$ el número de permutaciones $\\pi$ de $\\{1,2,\\dots,n\\}$ tal que\\[|i-j|=1\\text{ implica }|\\pi(i)-\\pi(j)|\\le 2\\]para todos $i,j$ en $\\{1,2,\\dots,n\\}.$ Demuestra que para $n\\ge 2,$ la cantidad\\[P_{n+5}-P_{n+4}-P_{n+3}+P_n\\]no depende de $n,$ y encuentra su valor.", "answer": "4"}
{"id": "top-es-62", "question": "Para cada entero positivo $k,$, sea $A(k)$ el número de divisores impares de $k$ en el intervalo $\\left[1,\\sqrt{2k}\\right).$ Evalúe:\n\n\\[\\sum_{k=1}^{\\infty}(-1)^{k-1}\\frac{A(k)}{k}.\\]", "answer": "$\\frac{\\pi^2}{16}$"}
{"id": "top-es-63", "question": "Encuentra el menor $\\lambda \\in \\mathbb{R}$ tal que para todo $n \\in \\mathbb{N}_+$, existen $x_1, x_2, \\ldots, x_n$ que satisfacen $n = x_1 x_2 \\ldots x_{2023}$, donde $x_i$ es o bien un número primo o un número entero positivo que no excede $n^\\lambda$ para todo $i \\in \\left\\{1, 2, \\ldots, 2023\\right\\}$.", "answer": "$\\frac{1}{1012}$"}
{"id": "top-es-64", "question": "Encuentra el número real más grande $c$ tal que $$\\sum_{i=1}^{n}\\sum_{j=1}^{n}(n-|i-j|)x_ix_j \\geq c\\sum_{j=1}^{n}x^2_i$$ para cualquier entero positivo $n$ y cualquier número real $x_1,x_2,\\dots,x_n.$", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-es-65", "question": "Sea $p \\geqslant 5$ un número primo y  $S = \\left\\{ 1, 2, \\ldots, p \\right\\}$. Definimos $r(x,y)$ de la siguiente manera: \\[ r(x,y) = \\begin{cases} y - x & y \\geqslant x \\ y - x + p & y < x \\end{cases}.\\] Para un subconjunto propio y no vacío $A$ de $S$, definimos $$f(A) = \\sum_{x \\in A} \\sum_{y \\in A} \\left( r(x,y) \\right)^2.$$ Un subconjunto bueno de $S$ es un subconjunto propio y no vacío $A$ que satisface que para todos los subconjuntos $B \\subseteq S$ con el mismo tamaño que $A$, $f(B) \\geqslant f(A)$. Encuentra el entero más grande $L$ tal que existan subconjuntos distintos buenos $A_1 \\subseteq A_2 \\subseteq \\ldots \\subseteq A_L$.", "answer": "$2[\\log_2(p+1)]$"}
{"id": "top-es-66", "question": "Sea $P$ un polígono regular de $99$ lados. Asigne enteros entre $1$ y $99$ a los vértices de $P$ de tal manera que cada entero aparezca exactamente una vez. (Si dos asignaciones coinciden bajo rotación, se consideran iguales). Una operación consiste en intercambiar los enteros asignados a un par de vértices adyacentes de $P$. Encuentre el menor entero $n$ tal que se pueda lograr cualquier otra asignación a partir de una dada con no más de $n$ operaciones.", "answer": "2401"}
{"id": "top-es-67", "question": "Encuentra el menor entero positivo $n\\ge 3$ tal que existen $n$ puntos $A_1, A_2, \\cdots, A_n$ que cumplen con las siguientes condiciones: \n\n1. Ningún conjunto de tres puntos es colineal.\n2. Para cualquier $1 \\le i \\le n$, existe $1 \\le j \\le n$ (con $j \\neq i$) tal que el segmento $A_jA_{j+1}$ pasa por el punto medio del segmento $A_iA_{i+1}$, donde $A_{n+1}=A_1$.", "answer": "6"}
{"id": "top-es-68", "question": "Encuentra el mayor número real $\\lambda$ con la siguiente propiedad: para cualquier número real positivo $p,q,r,s$ existe un número complejo $z=a+bi$ ($a, b \\in \\mathbb{R}$) tal que $$|b| \\ge \\lambda |a| \\quad \\text{y} \\quad (pz^3+2qz^2+2rz+s) \\cdot (qz^3+2pz^2+2sz+r) = 0.$$", "answer": "$\\sqrt{3}$"}
{"id": "top-es-69", "question": "Encuentra todos los enteros positivos $a$ tales que exista un conjunto $X$ de $6$ enteros que satisfaga las siguientes condiciones: para cada $k=1,2,\\ldots ,36$ existen $x,y \\in X$ tales que $ax+y-k$ es divisible por $37$.", "answer": "$a \\equiv \\pm6 \\pmod{37}$"}
{"id": "top-es-70", "question": "Sea $S$ un conjunto, $|S|=35$. Un conjunto $F$ de funciones de $S$ en sí mismo se dice que satisface la propiedad $P(k)$ si, para cualquier $x, y \\in S$, existen $f_1, \\cdots, f_k \\in F$ (no necesariamente diferentes), tal que $f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(x))))=f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(y))))$.\nEncuentra el menor entero positivo $m$ tal que, si $F$ satisface la propiedad $P(2019)$, entonces también satisface la propiedad $P(m)$.", "answer": "595"}
{"id": "top-es-71", "question": "Dado un tablero de $n\\times n$, con un entero escrito en cada celda. En cada movimiento, puedo elegir cualquier celda y sumar $1$ a todos los $2n-1$ números en su fila y columna. Encuentra el mayor $N(n)$, tal que para cualquier elección inicial de enteros, pueda realizar un número finito de movimientos de modo que haya al menos $N(n)$ números pares en el tablero.", "answer": "$n^2 - n + 1$"}
{"id": "top-es-72", "question": "Sea $n \\geq 3$ un número impar y supongamos que cada cuadrado en un tablero de ajedrez de $n \\times n$ está coloreado de blanco o negro. Dos cuadrados se consideran adyacentes si son del mismo color y comparten un vértice común, y dos cuadrados $a$ y $b$ se consideran conectados si existe una secuencia de cuadrados $c_1, \\ldots, c_k$ con $c_1 = a, c_k = b$ tal que $c_i$ y $c_{i+1}$ son adyacentes para $i=1,2,\\ldots,k-1$.\nEncuentra el número máximo $M$ tal que existe una coloración que admite $M$ cuadrados no adyacentes entre sí.", "answer": "$\\frac{1}{4}(n+1)^2 + 1$"}
{"id": "top-es-73", "question": "Sea  $n \\geq 5$ un número entero positivo y sean  $A$ y $B$ conjuntos de enteros que satisfacen las siguientes condiciones:\ni) $|A| = n$, $|B| = m$ y $A$ es un subconjunto de $B$\nii) Para cualesquiera $x, y \\in B $ distintos, $x + y \\in B$ si y solo si $x,y \\in A$\nDetermine el valor mínimo de $m$.", "answer": "$3n-3$"}
{"id": "top-es-74", "question": "Determine todos los números enteros $k$ tal que existan infinitos números enteros positivos $n$ que no cumplen con\\[ n+k | \\binom{2n}{n} \\]", "answer": "$k \\neq 1, k \\in \\mathbb{Z}$"}
{"id": "top-es-75", "question": "Dado que hay $30$ estudiantes y cada uno tiene como máximo $5$ amigos, y para cada $5$ estudiantes hay un par de estudiantes que no son amigos, determine el máximo $k$ tal que, para todas las configuraciones posibles, existe un grupo de $k$ estudiantes que no son amigos entre sí.", "answer": "6"}
{"id": "top-es-76", "question": "Sea $p$ un número primo. Arreglamos los números en ${\\{1,2,\\ldots ,p^2} \\}$ como una matriz $p \\times p$. A continuación, podemos seleccionar cualquier fila o columna y sumar $1$ a cada número en ella, o restar $1$ de cada número en ella. Llamamos a la disposición buena si podemos cambiar cada número de la matriz a $0$ en un número finito de tales movimientos. ¿Cuántas disposiciones buenas hay?", "answer": "$2(p!)^2$"}
{"id": "top-es-77", "question": "Sea $f(x) = (x + a)(x + b)$ donde $a,b>0$. Para cualesquiera números reales $x_1, x_2, \\ldots, x_n \\geqslant 0$ que satisfacen $x_1 + x_2 + \\ldots + x_n = 1$, encuentra el máximo de $F = \\sum\\limits_{1 \\leqslant i < j \\leqslant n} \\min \\left\\{ f(x_i), f(x_j) \\right\\}$.", "answer": "$\\frac{n-1}{2} \\left( \\frac{1}{n} + a + b + nab \\right)$"}
{"id": "top-es-78", "question": "Encuentra el menor entero positivo $k$ tal que, para cualquier subconjunto $A$ de $S=\\{1,2,\\ldots,2012\\}$ con $|A|=k$, existan tres elementos $x,y,z$ en $A$ tales que $x=a+b$, $y=b+c$, $z=c+a$, donde $a,b,c$ están en $S$ y son enteros distintos", "answer": "1008"}
{"id": "top-es-79", "question": "Sea $n$ un entero positivo dado, el conjunto $S=\\{1,2,\\cdots,n\\}$. Para cualquier conjunto no vacío $A$ y $B$, encuentre el mínimo de $|A\\Delta S|+|B\\Delta S|+|C\\Delta S|$, donde $C=\\{a+b \\mid a \\in A, b \\in B\\}$ y $X\\Delta Y = X\\cup Y - X\\cap Y$.", "answer": "$n+1$"}
{"id": "top-es-80", "question": "Sean $a_i, b_i$, para $i=1,\\cdots,n$ números no negativos, y $n \\ge 4$, tales que $a_1 + a_2 + \\cdots + a_n = b_1 + b_2 + \\cdots + b_n > 0$.\nEncuentra el máximo de $\\frac{\\sum_{i=1}^n a_i(a_i + b_i)}{\\sum_{i=1}^n b_i(a_i + b_i)}$.", "answer": "$n-1$"}
{"id": "top-es-81", "question": "Dados los números enteros positivos $k \\ge 2$ y $m$ suficientemente grande. Sea $\\mathcal{F}_m$ la familia infinita de todas las matrices binarias (no necesariamente cuadradas) que contienen exactamente $m$ unos. Denotemos por $f(m)$ al máximo entero $L$ tal que para cada matriz $A \\in \\mathcal{F}_m$, siempre existe una matriz binaria $B$ de la misma dimensión tal que (1) $B$ tiene al menos $L$ entradas con 1; (2) cada entrada de $B$ es menor o igual que la entrada correspondiente de $A$; (3) $B$ no contiene ningún submatriz de $k \\times k$ totalmente compuesta de unos. Determine \\[\\lim_{m \\to \\infty} \\frac{\\ln f(m)}{\\ln m}\\]", "answer": "\\frac{k}{k+1}"}
{"id": "top-es-82", "question": "Supongamos que $A$ es un subconjunto finito de $\\mathbb{R}^d$ tal que\n(a) cada tres puntos distintos en $A$ contienen dos puntos que están exactamente a una distancia unitaria, y\n(b) la norma euclidiana de cada punto $v$ en $A$ satisface\\[\\sqrt{\\frac{1}{2}-\\frac{1}{2\\vert A\\vert}} \\le \\|v\\| \\le \\sqrt{\\frac{1}{2}+\\frac{1}{2\\vert A\\vert}}.\\]Encuentre el máximo de la cardinalidad de $A$.", "answer": "$2d+4$"}
{"id": "top-es-83", "question": "Sea $M(t)$ una función medible y acotada localmente, es decir,\\[M(t) \\le C_{a,b}, \\quad \\forall 0 \\le a \\le t \\le b<\\infty\\]con alguna constante $C_{a,b}$, desde $[0,\\infty)$ hasta $[0,\\infty)$ tal que\\[M(t) \\le 1+\\int_0^t M(t-s)(1+t)^{-1}s^{-1/2} ds, \\quad \\forall t \\ge 0.\\]Encuentra el máximo de $M(t)$ cuando $t \\ge 0$.", "answer": "$10+2\\sqrt{5}$"}
{"id": "top-es-84", "question": "Sean $M=\\bigoplus_{i \\in \\mathbb{Z}} \\mathbb{C}e_i$ un espacio vectorial de dimensión infinita sobre $\\mathbb{C}$, y $\\text{End}(M)$ denote la $\\mathbb{C}$-álgebra de endomorfismos $\\mathbb{C}$-lineales de $M$. Sean $A$ y $B$ dos elementos conmutativos en $\\text{End}(M)$ que satisfacen la siguiente condición: existen enteros $m \\le n < 0 < p \\le q$ que cumplen $\\text{mcd}(-m,p)=\\text{mcd}(-n,q)=1$, y tales que para cada $j \\in \\mathbb{Z}$, se tiene\\[Ae_j=\\sum_{i=j+m}^{j+n} a_{i,j}e_i, \\quad \\text{con } a_{i,j} \\in \\mathbb{C}, a_{j+m,j}a_{j+n,j} \\ne 0,\\]\\[Be_j=\\sum_{i=j+p}^{j+q} b_{i,j}e_i, \\quad \\text{con } b_{i,j} \\in \\mathbb{C}, b_{j+p,j}b_{j+q,j} \\ne 0.\\]Sea $R \\subset \\text{End}(M)$ la $\\mathbb{C}$-subálgebra generada por $A$ y $B$. Note que $R$ es conmutativa y $M$ puede considerarse como un módulo en $R$.\nSea $K$ el cuerpo de fracciones de $R$, $M \\otimes_R K$ es un espacio vectorial de dimensión $h$ sobre $K$. ¿Cuál es el valor de $h$?", "answer": "1"}
{"id": "top-es-85", "question": "Consideremos un tablero de $n$-por-$n$ con cuadrados unitarios para algún entero positivo impar $n$. Decimos que una colección $C$ de fichas de dominó idénticas es una configuración máxima alineada a la cuadrícula en el tablero si $C$ consiste en $(n^2-1)/2$ fichas de dominó, donde cada ficha cubre exactamente dos cuadrados vecinos y las fichas no se superponen: $C$ cubre así todos los cuadrados del tablero menos uno. Se nos permite deslizar (pero no rotar) una ficha de dominó en el tablero para cubrir el cuadrado no cubierto, resultando en una nueva configuración máxima alineada a la cuadrícula con otro cuadrado descubierto. Sea $k(C)$ el número de configuraciones máximas alineadas a la cuadrícula distintas que se pueden obtener a partir de $C$ deslizando repetidamente las fichas de dominó. Encuentra el valor máximo de $k(C)$ como una función de $n$.", "answer": "$(\\frac{n+1}{2})^2$"}
{"id": "top-es-86", "question": "Encuentra todos los pares de números primos $(p, q)$ para los cuales $p-q$ y $pq-q$ son ambos cuadrados perfectos.", "answer": "$(3,2)$"}
{"id": "top-es-87", "question": "Un conjunto finito $S$ de puntos en el plano coordenado se llama sobredeterminado si $|S| \\ge 2$ y existe un polinomio no nulo $P(t)$, con coeficientes reales y de grado como máximo $|S|-2$, que satisface $P(x)=y$ para cada punto $(x,y)\\in S$.\nPara cada entero $n \\ge 2$, encuentra el entero más grande $k$ (en términos de $n$) tal que existe un conjunto de $n$ puntos distintos que no es sobredeterminado, pero tiene $k$ subconjuntos sobredeterminados.", "answer": "$2^{n-1} - n$"}
{"id": "top-es-88", "question": "Encuentra todos los polinomios $P$ con coeficientes reales tales que\n\\[\\frac{P(x)}{yz}+\\frac{P(y)}{zx}+\\frac{P(z)}{xy}=P(x-y)+P(y-z)+P(z-x)\\]\nse cumpla para todos los números reales no nulos $x,y,z$ que satisfagan $2xyz=x+y+z$.", "answer": "$P(x)=c(x^2+3)$ for any constant $c$"}
{"id": "top-es-89", "question": "Encuentra todas las funciones $f:(0,\\infty) \\to (0,\\infty)$ tales que\\[f\\left(x+\\frac{1}{y}\\right)+f\\left(y+\\frac{1}{z}\\right) + f\\left(z+\\frac{1}{x}\\right) = 1\\]para todos $x,y,z >0$ con $xyz =1.$", "answer": "$f(x) = \\frac{k}{1+x} + \\frac{1-k}{3} \\left( -\\frac{1}{2} \\le k \\le 1 \\right)$"}
{"id": "top-es-90", "question": "Sea $\\mathbf{Z}$ el conjunto de todos los enteros. Encuentre todos los números reales $c > 0$ tales que exista una etiquetación de los puntos reticulares $( x, y ) \\in \\mathbf{Z}^2$ con enteros positivos, para la cual: ocurren solo un número finito de etiquetas distintas, y para cada etiqueta $i$, la distancia entre dos puntos etiquetados con $i$ es al menos $c^i$.", "answer": "$0 < c < \\sqrt{2}$"}
{"id": "top-es-91", "question": "Encuentra el valor mínimo posible de \\[\\frac{a}{b^3+4}+\\frac{b}{c^3+4}+\\frac{c}{d^3+4}+\\frac{d}{a^3+4},\\] dado que $a,b,c,d,$ son números reales no negativos tales que $a+b+c+d=4$.", "answer": "$\\frac{2}{3}$"}
{"id": "top-es-92", "question": "Sea $S = \\{1, 2, ..., n\\}$, donde $n \\ge 1$. Cada uno de los $2^n$ subconjuntos de $S$ será coloreado de rojo o azul. (El subconjunto en sí mismo se le asigna un color, y no a sus elementos individuales.) Para cualquier conjunto $T \\subseteq S$, escribimos $f(T)$ para el número de subconjuntos de $T$ que son azules.\nDetermine el número de coloraciones que satisfacen la siguiente condición: para cualquier subconjunto $T_1$ y $T_2$ de $S$,\\[f(T_1)f(T_2) = f(T_1 \\cup T_2)f(T_1 \\cap T_2).\\]", "answer": "$1 + 3^n$"}
{"id": "top-es-93", "question": "Sea $\\mathbb{Z}$ el conjunto de los números enteros. Encuentra todas las funciones $f : \\mathbb{Z} \\rightarrow \\mathbb{Z}$ tales que\\[xf(2f(y)-x)+y^2f(2x-f(y))=\\frac{f(x)^2}{x}+f(yf(y))\\]para todo $x, y \\in \\mathbb{Z}$ con $x \\neq 0$.", "answer": "$f(x)=0$ and $f(x)=x^2$"}
{"id": "top-es-94", "question": "Sea $k$ un número entero positivo. Dos jugadores, $A$ y $B$, juegan un juego en una cuadrícula infinita de hexágonos regulares. Inicialmente, todas las celdas de la cuadrícula están vacías. Luego los jugadores alternan tomando turnos con $A$ moviendo primero. En su turno, $A$ puede elegir dos hexágonos adyacentes en la cuadrícula que estén vacíos y colocar una ficha en ambos. En su turno, $B$ puede elegir cualquier ficha en el tablero y quitarla. Si en algún momento hay $k$ celdas consecutivas en una línea que contengan una ficha, $A$ gana. Encuentra el valor mínimo de $k$ para el cual $A$ no puede ganar en un número finito de movimientos, o prueba que no existe tal valor mínimo.", "answer": "6"}
{"id": "top-es-95", "question": "Los $2010$ números positivos $a_1, a_2, \\ldots, a_{2010}$ satisfacen la desigualdad $a_ia_j \\le i+j$ para todos los índices distintos $i, j$. Determine, con prueba, el mayor valor posible del producto $a_1a_2\\cdots a_{2010}$.", "answer": "\\prod_{i=1}^{1005}(4i-1)"}
{"id": "top-es-96", "question": "Un pizarrón contiene 68 pares de enteros no nulos. Supongamos que para cada entero positivo $k$ a lo sumo uno de los pares $(k, k)$ y $(-k, -k)$ está escrito en el pizarrón. Un estudiante borra algunos de los 136 enteros, con la condición de que no se pueden borrar dos enteros cuya suma sea 0. Luego, el estudiante obtiene un punto por cada uno de los 68 pares en los que al menos un entero es borrado. Determine, con prueba, el número máximo $N$ de puntos que el estudiante puede asegurar obtener sin importar cuáles de los 68 pares se hayan escrito en el pizarrón.", "answer": "43"}
{"id": "top-es-97", "question": "Para un número primo $p$, sea $\\mathbb{F}_p$ el conjunto de enteros módulo $p$, y sea $\\mathbb{F}_p[x]$ el conjunto de polinomios con coeficientes en $\\mathbb{F}_p$. Encuentra todos los valores de $p$ para los cuales existe un polinomio cuadrático $P(x) \\in \\mathbb{F}_p[x]$ tal que, para todos los enteros $k$, existe algún entero $\\ell$ tal que $P(\\ell) \\equiv k \\pmod{p}$. (Nota que hay $p^4(p-1)$ polinomios cuadráticos en $\\mathbb{F}_p[x]$ en total).", "answer": "$p=2,3,7$"}
{"id": "top-es-98", "question": "Encuentra el menor entero positivo \\(M\\) para el cual existen un entero positivo \\(n\\) y polinomios \\(P_1(x)\\), \\(P_2(x)\\), \\(\\ldots\\), \\(P_n(x)\\) con coeficientes enteros que satisfacen\\[Mx=P_1(x)^3+P_2(x)^3+\\cdots+P_n(x)^3.\\]", "answer": "6"}
{"id": "top-es-99", "question": "Sea $\\mathcal{P}$ un poligono regular de $2022$ lados con área de $1$. Encuentra un número real $c$ tal que, si los puntos $A$ y $B$ se eligen de manera independiente y uniforme al azar en el perímetro de $\\mathcal{P}$, entonces la probabilidad de que $AB \\geq c$ sea $\\frac{1}{2}$.", "answer": "$\\sqrt{\\frac{2}{\\pi}}$"}
{"id": "top-es-100", "question": "Sea $A$ el grupo de Artin de tipo esférico $E_8$, y sea $Z$ su centro. ¿Cuántos elementos de torsión de orden $10$ hay en el grupo $A/Z$ que se pueden escribir como palabras positivas en los generadores estándar, y cuya longitud de palabra es mínima entre todos los elementos de torsión de orden $10$?", "answer": "624"}
{"id": "top-es-101", "question": "Para cada número natural $n$, considere la matriz de $2^n\\times 2^n$ $A_n$ que está indexada por subconjuntos de un conjunto de $n$ elementos, definida por $A_n[S,T]=0$ si $S\\cap T=\\emptyset$ y $A_n[S,T]=1$ si $S\\cap T \\ne \\emptyset$.\nSea $c_n$ el valor máximo de $\\|A_n\\circ U\\|$ para cualquier matriz unitaria $U$, donde $\\circ$ denota el producto de Hadamard (elemento a elemento) y donde $\\|\\cdot\\|$ es la norma espectral. La tasa de crecimiento de $c_n$ cuando $n\\to\\infty$ se puede escribir como $c_n=\\Theta(\\alpha^n)$. Determina el valor de $\\alpha$.", "answer": "$\\frac{2}{\\sqrt{3}}$"}
{"id": "top-es-102", "question": "Considera un $n$-toro discreto bidimensional $\\mathbb{T}_n=\\mathbb{Z}^2/n\\mathbb{Z}^2$ con $n\\geq 10$. Sea $0$ un vértice fijo de $\\mathbb{T}_n$ y sea $x_0$ otro vértice de $\\mathbb{T}_n$ tal que tiene exactamente dos vecinos comunes con $0$. Ejecuta una caminata aleatoria simple en tiempo discreto sobre $\\mathbb{T}_n$ hasta el tiempo $t_n=n^2 \\ln^2 n$. Encuentra el límite (cuando $n\\to\\infty$) de la probabilidad condicional $P[x_0 \\text{ was not visited before time }t_n \\mid 0 \\text{ was not visited before time }t_n]$.", "answer": "$e^{-\\pi/2}$"}
{"id": "top-es-103", "question": "Sea $a_n$ el número de formas de particionar un conjunto $X$ de $n$ elementos en subconjuntos no vacíos $X_i$, y luego asignar un orden débil a cada subconjunto $X_i$, lo que significa un orden total pero permitiendo empates. ¿Cuál es el valor numérico exacto de $a_{21}$?", "answer": "4667348672819419628992129"}
{"id": "top-es-104", "question": "Considere el polinomio $f(x) = x^7 - 14x^5 + 56x^3 - 56x + 22$. ¿Cuál es la densidad natural del conjunto de números primos $p$ tal que $f(x)$ permanece irreducible $\\bmod p$?", "answer": "$\\frac{2}{7}$"}
{"id": "top-es-105", "question": "Sean $a,b$ enteros positivos. Llamemos a un entero $k$ \"admisible\" si existen matrices complejas $a$ por $b$ $A_1,...,A_{ab}$ que cumplen las siguientes condiciones:\n1. Cada $A_i$ es no nula\n2. $\\text{tr}(A_i^\\dagger A_j) = 0$ siempre que $i \\neq j\n3. Exactamente $k$ de las matrices $A_i$ tienen rango 1.\n\n¿Cuántos enteros en el rango $0,1,...,ab$ no son admisibles?\n\nNota: $\\dagger$ se refiere al adjunto Hermitiano, es decir, la transpuesta conjugada de una matriz.", "answer": "1"}
{"id": "top-es-106", "question": "Para algún número entero positivo impar $n > 1$ y algún número entero positivo $k \\ge n$, tienes una lista $S$ de $n$ números enteros distintos, cada uno de los cuales está en $[-k,k]$. Durante los próximos $n$ días, cada mañana, puedes eliminar dos números $x$ e $y$ de $S$ y agregar $x+y$ y $-x-y$ a $S$, donde se permite la repetición de elementos en $S$. ¿Para cuántos valores iniciales de $S$ es imposible hacer una secuencia de operaciones tal que, después de $n$ días, $S$ consista en todos ceros?", "answer": "$\\binom{k}{n}2^{n}$"}
{"id": "top-es-107", "question": "Considera el conjunto abierto $U \\subseteq \\mathbb{P}(H^0(\\mathbb{P}^2, \\mathcal{O}(4)))$ de superficies hiperbólicas cuadráticas planas suaves en $\\mathbb{P}^2$. Tiene una acción natural del grupo $G=\\mathrm{PGL}(3)=\\mathrm{Aut}(\\mathbb{P}^2)$. ¿Cuál es la característica de Euler del orbifold del pila de cociente $[U/G]$?", "answer": "$\\frac{5}{2016}$"}
{"id": "top-es-108", "question": "Considera todos los tipos de nudos que pueden ser representados por planos con exactamente 7 cruces. (Si dos nudos difieren solo por reflexión, consideramos que tienen el mismo tipo de nudo). ¿Qué proporción de estos nudos son hiperbólicos?", "answer": "$\\frac{11}{18}$"}
{"id": "top-es-109", "question": "Hay 42 investigadores de aprendizaje automático en una conferencia que desean sentarse en mesas con tres sillas cada una. Cada investigador ha escrito un artículo con otros 24 investigadores, y para exactamente 2027 permutaciones de mesas, es decir, asignaciones de 3 investigadores a una mesa, ninguno de ellos ha colaborado en publicar tesis entre sí. ¿Para cuántas permutaciones de mesas han colaborado en publicar tesis todos los tres investigadores entre ellos?", "answer": "955"}
{"id": "top-es-110", "question": "¿Cuál es el tamaño máximo $|S|$ de un conjunto $S \\in \\mathbb{C} \\setminus \\mathbb{R}$, de manera que todos sus elementos sean valores propios de la misma matriz $A \\in \\mathbb{C}^{n \\times n}$ que satisface $A^3=A^*$, donde $A^*$ es la matriz adjunta?", "answer": "6"}
{"id": "top-es-111", "question": "Un tokenizador tiene un vocabulario $V$ de tamaño $|V|=:n=99$. Para cada secuencia de entrada $w=(w_1,\\dots,w_{99})$, define su peso como el inverso del número incrementado en uno de tokens únicos que no aparecen en ella: $a(w)=(n+1-\\left |\\cup_{i=1}^n \\{w_i\\}\\right|)^{-1}$. Calcula $\\sum_{w\\in V^{99}}a(w)$. Escribe tu respuesta como una potencia de $10$.", "answer": "$10^{980}$"}
{"id": "top-es-112", "question": "Sea $k \\geq 3$ un número primo. Denotamos por $K_k$ el grafo completo en $k$ vértices.\nDenotamos por $\\Delta_k$ el complejo simplicial abstracto definido de la siguiente manera:\n- El conjunto subyacente de $\\Delta_k$ es $E(K_k)$.\n- Un subconjunto no vacío $A$ de $E(K_k)$ es independiente (también llamado una \"cara\") si (y sólo si) el grafo $(V(K_k),A)$ tiene grado a lo sumo $2$.\nDenotamos por $\\hat{\\chi}(\\Delta_k)$ la característica de Euler reducida de $\\Delta_k$.\nCalcula $\\hat{\\chi}(\\Delta_k) \\mod k$.", "answer": "$\\frac{k-1}{2}-1$"}
{"id": "top-es-113", "question": "Un cuadrado fue dibujado en un plano, y se marcó un punto en cada lado de éste. Luego se borró el cuadrado, y quedaron cuatro puntos marcados. ¿Cómo puedes encontrar los vértices del cuadrado usando estos puntos (es decir, restaurar el cuadrado)? Supongamos que las coordenadas de los puntos marcados son (0.3511, 0.2027), (0.6753, 0.8303), (-0.2845, 0.9905), (-0.128, 0.2218). Determina las coordenadas de los vértices del cuadrado. En tu respuesta, escribe 4 pares de coordenadas de los vértices del cuadrado con una precisión de 2 dígitos decimales después del punto decimal, en orden ascendente de la coordenada x.", "answer": "(-0.5,0.87),(0,0),(0.37,1.37),(0.87,0.5)"}
{"id": "top-es-114", "question": "Supongamos que un conjunto compacto $C$ en el plano satisface lo siguiente: para cada dirección, existe una línea $l$ en esa dirección tal que la dimensión de $l \\cap C$ es al menos $\\frac{1}{2}$. ¿Cuál es la dimensión mínima posible de $C$?", "answer": "$\\frac{5}{4}$"}
{"id": "top-es-115", "question": "Supongamos que $B_n$ es el grupo de trenzas en $n$ hebras. Para $1 \\leqslant n \\in \\mathbb{Z}$, sea $tr_n$ la traza de Ocneanu asociada, y $H_n$ sea el álgebra de Iwahori-Hecke multiparamétrica generada por $\\left\\{ T_w | w \\in S_n \\right\\}$, donde $S_n$ es el grupo simétrico en $n$ elementos. Finalmente, sea $f_n : B_n \\rightarrow H_n$ tal que $f_n (\\sigma_i) = T_i$. Calcule $tr_2 \\circ f_2 (\\sigma_1 ^{-3})$.", "answer": "$2q^{-1}+q^{-2}(z^2-1)$"}
{"id": "top-es-116", "question": "Encuentra el valor exacto del ángulo $\\alpha$ (en radianes) en términos de $\\arctan()$ para la estabilidad $A(\\alpha)$ del esquema numérico BDF4.", "answer": "$-\\arctan(-\\sqrt{24}\\frac{699}{1024})$"}
{"id": "top-es-117", "question": "Sea $f(x)=x^3+ax^2+bx+c$, donde $a, b \\in \\mathbb{R}$. Supongamos que no existe ningún $k \\in \\mathbb{Z}$ tal que $$f(k-1)f(k+1)<0.$$ Supongamos que $f'(-1/4)=-1/4$ y que $f'(1/4)<0$. Calcula el valor exacto de $f(3)$. Proporciona el valor exacto si es una fracción y no lo aproximes.", "answer": "$\\frac{87}{4}$"}
{"id": "top-es-118", "question": "Considera la superficie $S$ de un cubo con longitud de lado $s$. Sea $P$ uno de los vértices del cubo, y $D \\subset S$ el conjunto de puntos en $S$ que están a una distancia máxima de $\\sqrt{2} \\cdot s$ de $P$, donde la distancia se mide a lo largo de la superficie. Divide el área de $D$ entre el área de $S$, dejando la respuesta en su forma exacta.", "answer": "$\\frac{\\pi + 3 \\sqrt{3} - 3}{6}$"}
{"id": "top-es-119", "question": "Sea S una superficie K3 y C una curva compleja de género 2. Además, sea $\\rho$ una involución no simpléctica de S y $\\psi$ una involución de C. $\\rho$ y $\\psi$ juntos definen una involución $\\rho\\times\\psi$ del producto cartesiano $S\\times C$. El cociente del producto $S\\times C$ por la involución es un orbifold complejo. Sea M la variedad suave que obtenemos al reventar el locus singular. ¿Cuál es el valor máximo del número de Hodge $h^{1,1}$ que se puede obtener mediante esta construcción?", "answer": "81"}
{"id": "top-es-120", "question": "Considera el siguiente sistema de ecuaciones diferenciales: $$d'(t)=2d^2(t)+(−3u(t)+5u^2(t))d(t)−u(t)(1−u(t))u^2(t), \\ u'(t)=(u(t)−1)u^2(t).$$ Restrinjamos nuestra atención al plano de fase del sistema en el semiplano superior, $u \\geq 0$. Encuentra la separatriz del sistema.", "answer": "$d=u-u^2$"}
{"id": "top-es-121", "question": "Para un entero positivo \\( n \\), define \\( f(n) \\) como el entero positivo más pequeño que satisface la siguiente propiedad: Para cualesquiera \\( n \\) enteros positivos \\( x_1, x_2, \\dots, x_n \\), la función \\( \\nu_2 \\left( \\sum_{i \\in I} x_i \\right) \\), donde \\( I \\) abarca todos los subconjuntos no vacíos de \\( \\{1, 2, \\dots, n\\} \\), toma a lo sumo \\( f(n) \\) valores enteros distintos. Encuentra \\[\\lim_{n \\to \\infty} \\frac{f(n)}{n \\log_2 n}.\\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-es-122", "question": "¿Cuántos bosques enraizados de dimensión superior $(F,R)$ de la triangulación estándar de la banda de Möbius no logran colapsar simplicialmente el bosque $F$ sobre la raíz $R$?", "answer": "2"}
{"id": "top-es-123", "question": "Determina el número más pequeño N tal que cualquier número  $\\geq N$ pueda ser escrito como una suma de números distintos de la forma $2n^2+3n+1$.", "answer": "494"}
{"id": "top-es-124", "question": "Se le ha encomendado diseñar el ala de un avión que optimice la eficiencia aerodinámica y el consumo de combustible. La superficie del ala se modela mediante la superficie compacta y suave $ S $ en $ \\mathbb{R}^3 $, definida por las ecuaciones paramétricas $ x(u, v) = (u \\cos v, u \\sin v, \\ln(u+1)) $ para $ u $ en el intervalo $ [1, 3] $ y $ v $ en $ [0, 2\\pi) $. Su objetivo es analizar las propiedades de curvatura de la superficie del ala en un punto específico $ (u, v) = (2, \\frac{\\pi}{4}) $ para realizar ajustes que puedan mejorar su rendimiento aerodinámico.\nA continuación, calcule la curvatura media $H$ de la superficie del ala en $(2, \\frac{\\pi}{4})$. Redondee su resultado final a tres decimales.", "answer": "-0.127"}
